얼래, 아픈거. 뭘 줏어 처먹었가니 힘이 장사여? 여자가 힘너무쎄도 매력떨어져. 낭창낭창 버들가지 같아야 사내놈들이 들러붙지. 나봐라 나. 넌 나 안닮고 누굴 닮은겨? 니가 내인물만 닮았으면 이러구 안살지.
 한잔 더 주세요!
 살살혀 살살. 깨지면 다 돈이여. 먼길온건 난디, 찬물은 왜 니가 처마시고 난리여?
 말해봐. 왜 왔어?
에미가 딸년 보는디 이유있는겨? 그건 어느나라 법이랴?
 엄마, 나랑 약속했지? 다신 서울에 안온다고. 다신 내앞에 안보인다고. 까먹었어?
네발 달린 짐승이 워디는 못댕기겄냐? 이리도 가고 저리도 가고, 발길 닿는대로 바람부는대로 싸돌아 댕기야지. 우미야, 나 촌에서는 죽어도 못산다. 서울물 먹으야지. 보다시피 나 촌스타일 아녀. 그려, 안그려?
나 복장터져 죽는꼴 보고싶어?
아무려면 에미가 딸년 복장 터져 뒈지는 꼬라지 보고싶겄냐? 이럴땐 꼭 즈그애비 닮아서 인정머리없다니께. 그라고, 나 누구 복장 터지는거 징혀서 못봐야.  얼래, 영화도 못보는디. 피 찍찍나는거.
나더러 어쩌라고?
어쩌지 말고, 기양 돈이나 쪼께 해줘봐.
무슨 돈?
무슨 돈은 무슨 돈이여? 돈에 이름 써있가니? 니가 돈을 해줘야 내집에 전세사는 사람을 빼줄거 아녀. 그려야 내가 그집에 들어가 살거고.
그때 해줬잖아. 그돈 다 어쨌어?
그 돈이 시방까지 있가니? 그까짓 몇천, 쓸라니까 반나절도 안걸리드만.
엄마, 나 있지, 천벌 받아도 좋은데,  못해줘. 지금까지 엄마밑으로 들어간돈이 얼만줄 알아? 엄마뿐이야? 오빠에 동생들에, 내가 지금도 그생각만 하면 자다가도 벌떡이야. 엄마가 정말로 내엄마라면 이렇겐 못해. 이러면 안되지. 그때 그돈 마지막이라고 해준거야. 엄마도 알잖아. 나 때려죽인대도 못해줘. 아니, 먹고 죽을래도 없어. 다신 나 찾아오지마. 
스돕.
 더 이상 할말없어.
앉어봐. 너 성질머리 그리 바뻐서 엇다쓰냐?  앉어보라니께.
뭔데? 
읽어줄테니께 들어봐라잉? 나 김현찰은, 여그서 김현찰은 너의 남편이자 나의 이쁜 사우여. 나 김현찰은 도우미, 여기서 도우미는 나의 이쁜 딸이자 바로 너 자신이여. 나 김현찰은 도우미와 결혼하는 조건으로 장모님과 처가댁을 평생 부양할것을 약속드림. 이거 김현찰 즉, 너의 남편이자 나의 사우가 직접 쓴거 아녀?
 내가 이놈까진 안보여줄라고 혔는디 어쩔수가 없다. 이거 쓴 사람 직접 찾아갈란다. 
 가긴 어딜가? 앉어. 앉아서 얘기해.
앉아서? 그려. 
 여기 찬물 좀 달라니까요!
성질 부리지말어. 야가 어려서는 말도 잘듣고 이리 앉아라 하면 이리 앉고 저리 서라 하면 저리 서더니 늙어가면서 왜 이런디야. 그러고보니 너도 겁나게 늙어부렀다. 좀 가꿔. 우리 둘이 나가면 누가 엄니딸인줄 알겄냐? 언니동상인줄 알지.
